深入淺出–改造酵母以作製藥用途

現今科技發達，藥物大多數也能夠在實驗室或藥廠裡利用化學物合成出來。

但若果藥物主要成份的結構實在是太過複雜的話，有時候利用人工合成的方法製造只會吃力不討好，不符合經濟效益。

就以治療神經肌肉問題等疾病為例的Tropane alkaloids(TAs)，主要情況下均是會從特定品種的植物裡頭提取出來;

隸屬TAs類別的hyoscyamine及scopolamine可以與acetylcholine receptor結合，更有著解除俄國神經毒素Novichok的能力。

俄國神經毒素Novichok延伸閱讀：

（圖2）科學家一直致力研究增強培植產生TAs植物的方法，但人口增長快速，相關藥物供不應求的問題開始湧現。

再加上植物佔據大量空間及資源，而且生長需時，還有害蟲侵蝕植物導致產量下降各種問題需要關注，長遠來說顯然需要另一種手段製作藥物。

（圖3）近日，有科學家發表文章（Ref1)，利用生長快、易打理的酵母(yeast)來解決這問題。

他們利用CRISPR基因編輯技術，將26種來自細菌及植物的基因（其中一種更是燕麥的基因）加進酵母裡頭，強迫酵母利用葡萄糖及氨基酸轉化成為有用的TAs。

CRISPR基因編輯技術延伸閱讀：

過程中他們更分門別類將相應的酵素安放在酵母各個位置，以及刪走一些礙事的基因，務求令到酵母一心一意為製作藥物為主。

暫時他們做到的產量為每一公升酵母能夠生產出30-80 μg TAs，有望在1-2年後提升至每升5g，踏進真實市場裡頭運作。

（1g=1000mg，1mg=1000 μg)

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

Lm

Strong Post Leave Name

日日都咁晏出po

外國巴打

唔怪得知日日都有深夜小教堂

正~

酵母會食糖，然後代謝返酒精同二氧化碳出嚟

咁點解得啤酒有氣，其他酒精類飲品冇氣？（我知道香檳係要喺樽裏面二次發酵）

你搖幾搖枝酒，就會有氣泡？